#+AUTHOR: Robin Heinemann
#+TITLE: Übungszettel 12

#+OPTIONS: toc:nil
#+OPTIONS: H:6
#+LATEX_HEADER: \usepackage{mathtools}
#+LATEX_HEADER: \makeatletter
#+LATEX_HEADER: \renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
#+LATEX_HEADER:   \hskip -\arraycolsep
#+LATEX_HEADER:   \let\@ifnextchar\new@ifnextchar
#+LATEX_HEADER:   \array{#1}}
#+LATEX_HEADER: \makeatother
#+LATEX_HEADER: \DeclareMathOperator{\Lös}{\textnormal{Lös}}
#+LATEX_HEADER: \DeclareMathOperator{\Rang}{Rang}
#+LATEX_HEADER: \DeclareMathOperator{\Lin}{Lin}
#+LATEX_HEADER: \DeclareMathOperator{\Abb}{Abb}
#+LATEX_HEADER: \newcommand{\eps}{\varepsilon}

\section{Aufgabe 1.}
Sei
\begin{align}
A &= \begin{pmatrix}
6 & 1 & 2 & 3 & 1 & 6 \\
3 & 6 & 5 & 0 & 4 & 5 \\
1 & 0 & 0 & 3 & 5 & 4 \\
2 & 4 & 5 & 2 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\in M(4\times 6, \mathbb{F}_7) \\
b &= \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \\ 4\end{pmatrix} \in \mathbb{F}_7^6
\end{align}
Löse: $Ax = b \quad (x \in \mathbb{F}_7^6)$. \\
$\Lös(A, b)$ ist *affinier Unterraum* von $\mathbb{F}_7^6$
\begin{equation}
A\mid b \xrightarrow{\text{Gauß}}
\begin{pmatrix}[cccccc|c]
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 6 & 5 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 2 & 2 & 6 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 4 & 6 & 1
\end{pmatrix}
\end{equation}
\begin{equation}
\Rang(A) = \Rang(A\mid b) \implies \Lös(A, b) \neq \emptyset
\end{equation}
Pivotspalten $i$ und übrige Spalten $k$:
\begin{equation}
i_1 = 1, i_2 = 2 i_3 = 3, i_4 = 4, k_1 = 5, k_2 = 6
\end{equation}
*spezielle Lösung*:
\begin{equation}
v = \begin{pmatrix} i_1 \\ i_2 \\ i_3 \\ i_4 \\ k_1 \\ k_2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 0 & 6 & 1 & 0 & 0\end{pmatrix}
\end{equation}
*Lösung des homogenen Gleichungssystems*:
\begin{equation}
B = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 6 & 5 \\ 2 & 2 \\ 4 & 6 \end{pmatrix} \implies -B = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 2 \\ 5 & 5 \\ 3 & 1 \end{pmatrix}
\end{equation}
\begin{equation}
\Lös(A, 0) = \Lin(\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 5 \\ 3 \\ 1 \\ 0\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 \\ 2 \\ 5 \\ 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix})
\end{equation}
\begin{equation}
\Lös(A, b) = v + \Lös(A, 0)
\end{equation}
\subsection*{Beispiel zur speziellen Lösung}
\begin{gather}
\begin{pmatrix}[cccccc|c]
1 & 2 & 0 & 3 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 2 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 3 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 4
\end{pmatrix} \\
i_1 = 1, i_2 = 3, i_3 = 5, i_4 = 6 \\
k_1 = 2, k_2 = 4 \\
\intertext{Spezielle Lösung:}
\begin{pmatrix}
1 \\ 0 \\ 2 \\ 0 \\ 3 \\ 4
\end{pmatrix}
\end{gather}
\section*{Aufgabe 2.}
\begin{gather}
\begin{pmatrix}[cccc|cccc]
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 2 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{pmatrix} \to
\begin{pmatrix}[cccc|cccc]
1 & 2 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{pmatrix} \to
\begin{pmatrix}[cccc|cccc]
1 & 0 & 1 & 0 & -2 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{pmatrix} \\ \to
\begin{pmatrix}[cccc|cccc]
1 & 0 & 0 & -2 & -2 & 1 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{pmatrix} \to
\begin{pmatrix}[cccc|cccc]
1 & 0 & 0 & -2 & -2 & 1 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 3 & 2 & -1 & 1 & 1
\end{pmatrix} \\ \to
\begin{pmatrix}[cccc|cccc]
1 & 0 & 0 & -2 & -2 & 1 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 3 & 1 & -1 & 1 & 1
\end{pmatrix} \to
\begin{pmatrix}[cccc|cccc]
1 & 0 & 0 & -2 & -2 & 1 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & -1 & 0 & 1
\end{pmatrix}  \\ \to
\begin{pmatrix}[cccc|cccc]
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & -2 & -2 & 1 & -2 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & -1 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\end{gather}
\section*{Aufgabe 3.}
\begin{equation}
A = (a_{ij}) \in M(2\times 2, \mathbb{C}) = V
\end{equation}
\subsection*{(a)}
\begin{equation}
\Phi_A:V \to V, X\mapsto AX - XA = [A, X]
\end{equation}
zu zeigen: $\Phi_A$ ist $\mathbb{C}$ -linear: \\
Seien $X,Y \in V, \lambda \in \mathbb{C}$:
\begin{gather}
\Phi_A(X + Y) = A(X + Y) - (X + Y)A = \Phi_A(X) + \Phi_A(Y) \\
\Phi_A(\lambda X) = A(\lambda X) - (\lambda X)A = \lambda(AX - XA) = \lambda \Phi_A(X)
\end{gather}
\subsection*{(b)}
Sei
\begin{gather}
\mathcal{B}_1 = (b_1, b_2, b_3, b_4) = (\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0\end{pmatrix}) \\
\mathcal{B}_2 = (e_1, e_2, e_3, e_4) \quad\text{die Standard-Basis}\quad = (\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1\end{pmatrix})
\end{gather}
zu zeigen: $\mathcal{B}_1$ ist eine Basis von $V$: \\
\begin{gather}
\begin{array}{cc}
e_1 = \frac{1}{2}(b_1 + b_3) & e_2 = \frac{1}{2}(b_2 + b_4) \\[6pt]
e_3 = \frac{1}{2}(b_2 - b_4) & e_4 = \frac{1}{2}(b_1 - b_3)
\end{array} \\
e_1, e_2, e_3, e_4 \in \Lin(b_i) \\
V = \Lin(e_i) \subset \Lin(b_i)
\end{gather}
$\implies \mathcal{B}_1$ ist ES von $V$ \\
$\implies \mathcal{B}_1$ ist Basis von $V$ \\
\subsection*{(c)}
Bestimme $M_{\mathcal{B}_1}^{\mathcal{B}_2}(\Phi_A)$
\begin{align}
\Phi_A(e_1) &= Ae_1 - e_1 A =  \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22}\end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0\end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0\end{pmatrix} \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22}\end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a_{11} & 0 \\ a_{21} & 0 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix} 0 & -a_{12} \\ a_{21} & 0\end{pmatrix} = -a_{12}\frac{1}{2}(b_2 + b_4) + a_{21} \frac{1}{2}(b_2 - b_4) \\
&= \frac{a_{21} - a_{12}}{2}b_2 + \frac{-a_{21} - a_{12}}{2}b_4
\end{align}
\begin{equation}
M_{\mathcal{B}_1}^{\mathcal{B}_2}(\Phi_A) =
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 & 0 \\
\frac{a_{21} - a_{12}}{2} & \frac{a_{11} - a_{22}}{2} & \frac{a_{22} - a_{11}}{2} & \frac{a_{12} - a_{21}}{2} \\
0 & -a_{21} & a_{12} & 0 \\
\frac{-a_{21} - a_{12}}{2} & \frac{a_{11} - a_{22}}{2} & \frac{a_{11} - a_{22}}{2} & \frac{a_{12} + a_{21}}{2} \\
\end{pmatrix}
\end{equation}
\section*{Aufgabe 4.}
\begin{gather}
V = \Abb(S_3, \mathbb{C}), W = \Abb(\{1, 2, 3\}, \mathbb{C}) \\
S_3 = \{\sigma_1, \ldots, \sigma_6\} = \left\{\begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 1 & 2 & 3\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 3\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 1 & 3 & 2\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 3 & 2 & 1\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 3 & 1\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 3 & 1 & 2\end{pmatrix}, \right\}
\end{gather}
\subsection*{(a)}
\begin{gather}
\eps: V \to W \\
\eps(f)(r) = \sum_{\sigma \in S_3} f(\sigma)\sigma(r)
\end{gather}
zu zeigen: $\eps$ ist $\mathbb{C}$ -linear \\
Seien $f, g\in V, \lambda \in\mathbb{C}, r \in \{1, 2, 3\}$
\begin{align}
\eps(f + g)(r) &= \sum_{\sigma \in S_3} (f + g)(\sigma)\sigma(r) = \sum_{\sigma \in S_3}f(\sigma) \sigma(r) + \sum_{\sigma \in S_3} g(\sigma) \sigma(r) = \eps(f)(r) + \eps(g)(r) \\
&= (\eps(f) + \eps(g))(r) \\
\eps(\lambda f)(r) &=\sum_{\sigma\in S_3} (\lambda f)(\sigma)\sigma(r) = \lambda \sum_{\sigma \in S_3} f(\sigma)\sigma(r) = \lambda \eps(f)(r) = (\lambda\eps(f))(r)
\end{align}
\subsection*{(b)}
Basis von $V: E = (e_1, \ldots, e_6)$
definiert durch
\begin{equation}
e_i(\sigma_j) = \delta_{ij} = \begin{cases} 1 & i = 0j \\ 0 & \text{sonst} \end{cases}
\end{equation}
Sei $f \in V$. Dann ist
\begin{equation}
f = \sum_{i = 1}^{6}f(\sigma_i) e_i
\end{equation}
Sei
\begin{equation}
f = \sum_{i = 1}^{6} \lambda_i e_i \in V
\end{equation}
Dann ist
\begin{equation}
f\in\ker(\eps) \iff \forall r \in \{1, 2, 3\}\eps(f)(r) = 0 \iff \begin{vmatrix} \eps(f)(1) = \lambda_1 \cdot 1 + \lambda_2 \cdot 2 + \lambda_3 \cdot 1 + \lambda_4 \cdot 3 + \lambda_5 \cdot 2 + \lambda_6\cdot 3 = 0 \\ \eps(f)(2) = \ldots = 0 \\ \eps(f)(3) = \ldots = 0\end{vmatrix}
\end{equation}
\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 3 & 2 & 3 \\
2 & 1 & 3 & 2 & 3 & 1 \\
3 & 3 & 2 & 1 & 1 & 2
\end{pmatrix} \xrightarrow{\text{Gauß}}
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & -3 & -2 & -2 \\
0 & 1 & 0 & 2 & 1 & 2 \\
0 & 0 & 1 & 2 & 2 & 1
\end{pmatrix} \in M(3\times 6, \mathbb{C}) \\
i_1 = 1, i_2 = 2, i_3 = 3, k_1 = 4, k_2 = 5, k_3 = 6 \\
B = \begin{pmatrix} -3 & -2 & -2 \\ 2 & 1 & 2 \\ 2 & 2 & 1\end{pmatrix} \to -B = \begin{pmatrix} 3 & 2 & 2 \\ -2 & -1 & -2 \\ -2 & -2 & -1\end{pmatrix} \\
\Lös(A, 0) = \Lin(\underbracket{\begin{pmatrix} 3 \\ -2 \\ -2 \\ 1 \\ 0 \\ 0\end{pmatrix}}_{(x_i)}, \underbracket{\begin{pmatrix} 2 \\ -1 \\ -2 \\ 0 \\ 1 \\ 0\end{pmatrix}}_{(y_i)}, \underbracket{\begin{pmatrix} 2 \\ -2 \\ -1 \\ 0 \\ 0 \\ 1\end{pmatrix}}_{(z_i)}) \subseteq \mathbb{C}^6 \
\implies \ker(\eps) = \Lin(\sum_{i = 1}^{6}x_i e_i, \sum_{i = 1}^{6}y_i e_i, \sum_{i = 1}^{6}z_i e_i)
\end{gather}
