* Einführung
  #+begin_ex latex
  Simulation einer Pendelbewegung \\
  Modellannahmen:
  - Masse $m$ an Stange
  - keine Reibung
  - Stange: Gewicht $0$, starr, Länge $l$
  -	Auslenkung $ϕ$
  *Erste Fehlerquelle:* Modellierungsfehler \\
  Modellgleichungen:
  \[F_T(ϕ) = - m·g \sin ϕ\]
  Konsistenzcheck:
  \begin{align*}
  F_T(0) = 0 \tag{Ruhelage} \\
  F_T(\frac{\pi}{2}) = F_G = - m g \\
  \end{align*}
  Bewegungsgleichungen:
  - Weg $s(t)$
  - $\dd{s}{t} =: v(t)$ Geschwindigkeit
  - $\dd{v}{t} =: a(t)$	Beschleunigung
  Beziehungen:
  - Bogenlänge $s(t) = l ϕ(t)$
  - 2. Newton'sches Gesetz ($F = m a$)
    \[-m g \sin ϕ(t) = m \dd{}{t} v(t) = m \frac{\d^2}{\d t^2} s(t) = m l \frac{\d^2}{\d t^2} ϕ(t)\]
  $⇒$ DGL 2. Ordnung
  \[\frac{\d^2}{\d t^2} ϕ(t) = - \frac{g}{l} \sin ϕ(t) \quad t \geq 0\]
  Für eindeutige Lösung braucht man zwei Anfangsbedingungen:
  \[ϕ(0) = ϕ_0\quad \dd{}{t}ϕ(0) = u_0\]
  Lösung bei kleiner Auslenkung: Linearisiere um $ϕ = 0$
  \begin{gather*}
  \sin ϕ = ϕ - \frac{1}{3!} ϕ^3 + \dots \approx ϕ \\
  ⇒ \frac{\d^2}{\d t^2} ϕ(t) = -\frac{g}{l}ϕ(t)
  \end{gather*}
  Für $u_0 = 0$ findet man mit dem Ansatz $ϕ(t) = A \cos(ω t)$:
  \[-ω^2 A \cos (ω t) = -\frac{g}{l} A \cos (ω t)\]
  die Lösung:
  \[ϕ(t) = ϕ_0\cos(\sqrt{\frac{g}{l}}t)\]
  Fehlerquelle: Abschneidefehler. \\
  Numerische Lösung: \\
  Setze $u(t) := \dd{}{t} ϕ(t)$
  \[\dd{}{t} \cvec{ϕ; u} = \cvec{u; - \frac{g}{l}\sin(ϕ)}\]
  Approximation mit Differenzenquotienten
  \[\cvec{u(t); -\frac{g}{l}\sin{ϕ(t)}} = \dd{}{t} \cvec{ϕ; u} = \lim_{Δt \to 0} \frac{1}{Δt}\cvec{ϕ(t + Δt) - ϕ(t); u(t + Δt) - u(t)} \approx \underarrow[\frac{1}{Δt}]{> 0, klein} \cvec{ϕ(t + Δt) - ϕ(t); u(t + Δt) - u(t)}\]
  Fehlerquelle: Diskretisierungsfehler \\
  Auf Gitter $t_n = n Δt$ mit Werten $ϕ_n = ϕ(n Δt), u_n = u(n Δt)$:
  \[ϕ_{n + 1} = ϕ_n + Δt u_n, u_{n + 1} = u_n - Δt \frac{g}{l}ϕ_n\]
  Kleinerer Diskretisierungsfehler mit zentralen Differenzen:
  \[-\frac{g}{l} \sinϕ(t) = \frac{\d^2}{\d t^2} ϕ(t) \approx \frac{ϕ(t + Δt) - 2ϕ(t) + ϕ(t - Δt)}{Δt^2}\]
  Rekursionsformel:
  \[ϕ_{n + 1} = 2ϕ_n - ϕ_{n - 1} - Δt^2 \frac{g}{l}\sin ϕ_n, n\geq 1\]
  mit $ϕ_1 = ϕ_0 + Δt n_0$ (Expliziter Euler) \\
  Letzte Fehlerquelle: Rundungsfehler
  #+end_ex
